\subsection{Vergrößerung und Abbildungsmaßstab}
Erzeugt ein optisches System von einem Gegenstand der Höhe $G$ ein Bild der Höhe $B$, so definiert man den Abbildungsmaßstab $\beta$:
\begin{align*}
  \beta &= \frac{B}{G}
\end{align*}

Für ein optisches Instrument zur Vergrößerung ist jedoch die passend benannte Größe \emph{Vergrößerung} $V$ bedeutender, die sich aus der Winkelgröße eines Objekts mit $\epsilon$ und ohne Instrument $\epsilon_0$ ergibt:
\begin{align}
  V &= \frac{\epsilon}{\epsilon_0} = \frac{B'}{G}\label{eq:gesVG}
\end{align}
für ein virtuelles Bild der Höhe $B'$ und der Gegenstandsgröße $G$. Letztere Gleichheit ergibt sich aus den Strahlensätzen (siehe auch Abb.~\ref{fig:mikroskop}).
\subsection{Das Mikroskop}
\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\def\svgwidth{8cm}
\input{Mikroskop.pdf_tex}
\end{center}
\caption{Strahlengang im Mikroskop}
\label{fig:mikroskop}
\end{figure}
Das \emph{Mikroskop} ist ein optisches Instrument um hohe Vergrößerungen zu erreichen. Dabei ergibt sich die Vergrößerung aus der Vergrößerung des Objektivs (Abbildungsmaßstab von Gegenstand und Zwischenbild) und der Vergrößerung des Okulars (Lupe). \citep[S.\,497]{Gerthsen}
\begin{align}
  V &= \frac{t\cdot s_0}{f_\mathrm{Obj} f_\mathrm{Ok}} \label{eq:vergroesserung} 
\end{align}
Dabei ist $s_0 = \unit[25]{cm}$ die \emph{Bezugssehweite} des menschlichen Auges.

\subsection{Auflösungsvermögen}
Das Auflösungsvermögen $A$ eines optischen Instruments ergibt sich aus dem kleinsten Abstand zweier Punkte $x_\mathrm{min}$, die gerade noch getrennt sichtbar sind. \citep[S.\,472]{HechtOptics}
\begin{align*}
  A &= \frac{1}{x_\mathrm{min}} 
\end{align*}

Eine Hilfsgröße für das Auflösungsvermögen des Mikroskops ist die sogenannte \emph{numerische Apertur} $N_A$, welche sich aus dem Brechungsindex des Materials zwischen Objektiv und Okular $n$ und dem halben Öffnungswinkel $\varphi$ des vom Objekt eintreffenden Lichtkegels berechnet: \citep[S.527]{Gerthsen}
\begin{align}
N_A &= n \sin(\varphi) \label{eq:NA} 
\end{align}

Die Skalenstriche auf den beobachteten Objekten, die gerade noch aufgelöst werden können, verschwimmen im Bild zum Beugungsmuster eines Gitters. Wendet man nun das \mensch{Rayleigh}-Kriterium an, so lässt sich das Auflösungsvermögen\footnote{Das ist etwas verwirrend. Hier wird das \q{Auflösungsvermögen} für den Abstand von zwei Skalenstrichen berechnet. Das Auflösungsvermögen zweier Punkte muss aber natürlich mit Beugungsscheibchen betrachtet werden, so dass $A$ bei gleicher numerischer Apertur um einen Faktor $\frac{1}{0.61}$ größer wird. \citep[S.\,369]{Demtroeder-Exp2} Wir halten uns hier aber an die Praktikumsanleitung.}  berechnen: \citep[S.\,497]{Gerthsen}
\begin{align}
A &= \frac{N_A}{\lambda} \label{eq:xmin}
\end{align}
